\documentclass[12pt, letter]{article}

%packages put by template
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ae} 
\usepackage{moreverb}
\usepackage[hyperindex=false]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{lmodern} %hifienizacao
\usepackage{acronym}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[portuguese]{algorithm2e}
\usepackage{subfigure}
\newcommand{\mm}[1]{{$\mathcal {#1}$}}
\usepackage{caption}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\mdfdefinestyle{MyFrame}{%
    linecolor=blue,
    outerlinewidth=1pt,
    roundcorner=0pt,
    innertopmargin=\baselineskip,
    innerbottommargin=\baselineskip,
    innerrightmargin=10pt,
    innerleftmargin=10pt,
    backgroundcolor=gray!50!white}



\SetKwFor{ForAll}{\textbf{Para cada}}{fa\c{c}a}{fim para todo}%
\SetKwFor{If}{\textbf{Se}}{então}{fim}%
%\SetKwFor{eIf}{Se}{então}{fim}%
%\SetKwIF{Se}{SenaoSe}{Senao}{se}{ent\~{a}o}{sen\~{a}o se}{sen\~{a}o}{fim se}%
\SetKwInput{KwResult}{Sa\'{i}da}%
\SetKwInput{KwData}{Entrada}%
%\SetKwIF{Se}{SenaoSe}{Senao}{se}{ent\~{a}o}{sen\~{a}o se}{sen\~{a}o}{fim se}%

\title{Primeiro Relatório do Projeto da Disciplina MO648/MC962}
\author{Diego Hachmann \\ Thiago Augusto Lopes Genez}
\date{\today}


\acrodef{DAG}			{\textsl{Directed Acyclic Graph}}
\acrodef{IaaS}    		{\textsl{Infrastructure-as-a-Service}}
\acrodef{PaaS}    		{\textsl{Plataform-as-a-Service}}
\acrodef{SaaS}    		{\textsl{Software-as-a-Service}}
\acrodef{VM}			{\textsl{Virtual Machine}}
\acrodef{PCP}			{\textsl{Partial Critical Paths}}
\acrodef{PSO}			{\textsl{Particle Swarm Optimization}}
\acrodef{hcoc}	[HCOC]	{\textsl{Hybrid Cloud Optimized Cost}}
\acrodef{rdpso}	[RDPSO]	{\textsl{Revised Discrete Particle Swarm Optimization}}
\acrodef{brs}	[BRS]	{\textsl{Best Resource Selection}}


\def\etc{etc.\@\xspace}
\def\etal{\emph{et al.}\@\xspace}

\begin{document} 
\onehalfspacing
\maketitle


\section{Introdução}

\section{Visão geral}


\section{Problema do escalonamento}

Suponha que n tarefas  devem ser processadas em m máquinas , onde cada máquinas pode executar no máximo uma tarefa por vez e cada tarefa por ser executada em no máxima uma máquina por vez . O problema do escalonamento que tratamos neste trabalho recebe três parâmetros:
 
\begin{enumerate}

\item Um workflow $\mathcal{G}$, representado pelo grafo grafo direcionado acícliclo $\mathcal{G  = (V,E)}$, onde $\mathcal{V} = {T_1,...,T_n}$ é um conunto de tarefas e $\mathcal{E}$ representa as dependênciasde dados entre estas tarefas, isto é, . Cada tarefa $t_i \in \mathcal{T}$ tem associada a ela uma quantidade de instruções MI (milhões de instruções) e cada dependência  $e_{ij} \in \mathcal{E}$ uma quantidade dados B(bytes) produzidos pela tarefa  ${T_i}$ e consumidos pela tarefa ${T_j}$.
 
% \cite{Graham1979287}:

\item Um conjunto $\mathcal{M}$ de máquinas e um valor BW. Cada máquina $m_i$ tem associada a ela um número máxima de instruções que ela pode processar por segundo MIPS (milhões de instruções por segundo). O valor BW representa a capacidade do link de comunicação entre as máquinas (em bytes por segundo)

\item Um tempo limite $\mathcal{D}$ (segundos) para a execução do conjunto de tarefas em $\mathcal{G}$ nas máquinas $\mathcal{M}$.

\end{enumerate}

O objetido de um algoritmo de escalonamento é minimizar o custo de total da execução das tarefas em $\mathcal{G}$ nas máquinas $\mathcal{M}$, enquanto é respeitado o \textit{deadline} $\mathcal{D}$. A saída do algoritmo de escalonamento pode ser duas:

\begin{enumerate}
\item "Não foi possível realizar o escalonamento respeitando o deadline $\mathcal{D}$".
\item Um mapeamento $t_i -> m_j$, para cada tarefa i, significando que a tarefa i deverá executar na máquina j.
\end{enumerate}

O problema de escalonamento é $\mathcal{NP}$-Hard no caso geral \cite{El-Rewini:1994:TSP:174596} e portanto não conhecemos algoritmos capazes  de gerar soluções ótimas em tempo polinomial no tamanho da entrada do problema, sendo pouco provavél que tais algoritmos existam. Assim, algoritmos que gerem uma solução ótima o problema do escalonamento podem levar uma grande quantidade de tempo para executar, inviabilizando seu uso. A maioria dos algortimos existentes na literatura utilizam heurísticas ou meta-heurísticas na solução do problema e portanto podem alcançar resultados diferentes para cada classe de entrada do problema. 

Neste trabalho foi investigado a qualidade do escalonamento gerado por alguns algoritmos de escalonamento de workflows em nuvens propostos na literatura (um interessante \textit{survey} sobre os algoritmos de escalonamento de workflows em nuvens pode ser visto em \cite{DBLP:journals/cm/BittencourtMF12}).


\section{Algoritmos investigados}
Nesta seção são apresentado os algoritmos investigados neste trabalho. O algoritmo Random é um algorimo aleatório para fins de comparação. Todos os outros consideram na otimização o custo por tempo da utilização dasmáquinas virtuais que constitui o tempo de processamento da tarefa mais o tempo de transmissão. Apenas o algoritmo PSO leva em conta o custo monetários de transmissão de dados cobrados em algumas nuvens públicas como é o caso da Amazon (algo em torno de $0.10 por GB$ \footnote{http://aws.amazon.com/pt/ec2/}).

\subsection{Random}
Este e um algoritmo que atribui aleatoriamente uma máquina virtual para cada tarefa. Ele serve como uma métrica base para medir a eficiência dos outros algoritmos propostos. Espera-se que qualquer outro algoritmo de escalonamento tenha um desempenho superior a este, do contrário podemos afirmar que ele cumpre de forma muito ineficiente sua tarefa.

\subsection{Particle Swarm Optimization - PSO}
O algoritmo PSO foi proposto por Pandey et al. em \cite{Pandey:PSO} e é baseado na meta-heurística de enxame de abelhas. Ele tenta miminizar o custo de execução do workflow num ambiente onde é cobrado por unidade de tempo que máquina virtual fica ligada e quantidade de dados trocados entre cada tarefa, porem não leva em conta \textit{deadlines}.

\subsection{Partial Critical Paths - PCP}
Abrishami et al.  desenvolveram em \cite{Abrishami:PCP} uma heuristíca para o problema do escalonamento e propuseram o algoritmo PCP. Ele tenta minimizar o custo enquanto obdece a um \textit{deadline} de execução. É considerado apenas o custo monetário de das máquinas virtuais e não os de transmissão de dados

\subsection{Hybrid Cloud Optimized Cost - HCOC}
O algoritmo HCOC foi proposto por Bittencourt e Madeira em \cite{Bit:HCOC}. Ele minimina o custo monetário de execução enquanto odece a um deadline $\mathcal{D}$. É considerado apenas o custo da utilização das máquinas virtuais onde executam as tarefas e não há qualquer custo na transferencia de dados entre máquinas virtuais.







\section{Simulador Implementado}
O simulador implementado neste trabalho não se trata de um simulador no sentigo usual, aquele orientado a eventos, mas sim uma espécie de calculadora de custos como será visto adiante. Chamaremos de wfscheduler o trabalho implementado no ano passado e que implemente os algoritmos de escalonamento, e calcscheduler o trabalho implementado neste trabalho que calcula os custos e makespan de escalonamentos. 





Para fins deste trabalho, utilizaremos a palavra simulador daqui por dianta.

O simulador implementado pode ser visto como a seguinte função P:
\begin{align}
c_{vm}, c_t, m = P \mathcal{(G,M,S)}
\end{align}
onde o workflow \mm{G}, o conjunto de máquinas virtuais \mm{M} e o escalonamento \mm{S} são as entradas, e o custo das máquinas virtuais $c_{vm}$; o custo de tranmissão $c_t$ e o \textit{makespan} $m$ as saídas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{data/diagrama1.eps}
	\caption{Visão geral do simulador??}
	\label{fig:visaogeral}
\end{figure}

\subsection{Visão Geral }

Uma visão geral de todo o processo pode ser visto na Figura \ref{fig:visaogeral}. O WfScheduler recebe dois arquivos de entrada, um descrevendo um workflow e outro descrevendo um ambiente de máquinas virtuais descrevendo, e um comando com o algoritmo de escalonamento que deve ser executado. Sua saída é um escalonamento de cada tarefa do workflow em alguma máquina virtual. O CalcScheduler recebe le o arquivo de escalonamento produzido pelo WfScheduler, laém do workflow e das vms e primeiramente executa uma simulação do escalonamento que gera um log para cada vm. Este log contém marcações de tempo de execução, tranmissão e recebimento de dados. Uma vez com o log, o calculo de custo de transmissão, custo das vms e makespan é calculado.

\subsection{Simulador}

As linhas gerais do simulador podem ser vistas no Algoritmo \ref{algo:im}. Ele recebe como entrada um conjunto de tarefas já com a atribuição da máquina virtual que deverá ser executada. A saia da simulação é um log para cada máquinas virtual informando um de três eventos: execução, transmissão ou recebimento, e o tempo em que o evento ocorreu.

\begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined
\KwData{Conjunto de Tarefas T já escalonadas}
\KwResult{Registro do Log em cada vm}
\SetAlgoLined
    Q = Fila de prioridade de Tarefas (min:tempo de término) vazia\\
\While{true}{
	copy = Lista de Tarefas vazia\\
   	\ForAll{Tarefa t $\in$ T}{
   		\eIf{t.dependencias==0}{
   			t.vm.log.registra(execução de t)\\
   			Q.add(t)
   		}{
   			copy.add(t)  vez
   		}
   	}

    T = copy \#tarefas que ainda não foram executadas\\
    \If{Q == $\emptyset$}{
    	break
    }
    Task task = Q.pop(); \#Retira aquela que acabou antes\\

    \ForAll{Transmissão t de task}{
    	task.vm.log.registra(t) \#registra a tranmissão na vm\\
    	t.to.dependencias - -; \#diminui o contadorde dependências da tarefa t.to
    } 
    
}
\caption{Algoritmo de simulação}
\label{algo:im}
\end{algorithm}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{data/scheduling.eps}
	\caption{Exemplo de Escalonamento}
	\label{fig:visaogeral}
\end{figure}






\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth} 
\begin{mdframed}[style=MyFrame]
4\\
1 : 4\\
2 : 3\\
3 : 8\\
4 : 15\\
1 -> 2 : 4\\
1 -> 3 : 8\\
2 -> 3 : 6\\
3 -> 4 : 12\\
2 -> 4 : 10\\
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo : \\ Workflow}
\end{minipage} 
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth} 
\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\center
1 0.5 \\
1 1 4 \\
1 2 7 \\
1 3 2 \\ 
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo :\\Máquinas Virtuais}
\end{minipage} 
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth} 
\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\center
1 -> 1 \\
2 -> 1 \\
3 -> 2 \\
4 -> 3 \\
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo : \\Escalonamento}
\end{minipage} 

\begin{mdframed}[style=MyFrame]

Execute                        Task 1                    0.0 4.0\\
Internal Transmission          Task 1 to 2               4.0 4.0\\
Execute                        Task 2                    4.0 7.0\\
Transmits to vm 2              Task 1 to 3               4.0 12.0\\
Transmits to vm 2              Task 2 to 3               12.0 18.0\\
Transmits to vm 3              Task 2 to 4               18.0 28.0\\
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo : \\Escalonamento}



\subsection{Calculadora}
\section {Modelo de cobrança}


Bittencourt \etal propõem em \cite{5691241} uma estratégia (heurística) para escalonar \emph{workflow} de serviços em nuvens híbridas. Essa estratégia determina quando e como solicitar novos recursos da nuvem pública para satisfazer \emph{deadlines} ou obter um tempo de execução (\emph{makespan}) razoável, enquanto minimiza os custos monetários envolvidos. Em outras palavras, mostra como maximizar o uso da infraestrutura privada (computadores locais ou grades, por exemplo), enquanto minimiza o uso da infraestrutura terceirizada (nuvens públicas). Os autores realizaram experimentos apenas com o \ac{DAG} \emph{fork-join}  e concluíram que, ao providenciar \emph{elasticidade} à nuvem privada, foi possível diminuir consideravelmente o \emph{makespan} do \emph{workflow}, com pouco investimento em recursos terceirizados.


Uma outra estratégia (heurística) para escalonar \textit{workflows} de serviços em nuvens híbridas foi proposta por Bittencourt e Madeira em \cite{springerlink:10.1007/s13174-011-0032-0}. É apresentado um algoritmo, denominado \ac{hcoc}, que decide quais recursos devem ser alugados da nuvem pública para aumentar o poder de processamento da nuvem privada.  Esse trabalho é um avanço do anterior (em \cite{5691241}), pois são realizados experimentos e simulações com oito aplicações \emph{workflows} do mundo real: AIRSN, \emph{Chimera-1}, \emph{Chimera-2}, CSTEM, LIGO-1, LIGO-2, \emph{fork-join} e \emph{Montage}. 

Wu \etal também propõem em \cite{5696259} um algoritmo de escalonamento estático de \emph{workflows} de tarefas para computação em nuvem. O algoritmo é desenvolvido através de uma versão melhorada do \ac{PSO} (em \cite{Pandey:2010:PSO:1825731.1826139}),  conhecido como otimização por enxame de partículas discreto e revisado -- \ac{rdpso}. Além de  minimizar o tempo de execução (\emph{makespan}), os autores também minimizam o custo monetário da execução do \emph{workflow}. Para realizar o escalonamento, a formulação  também leva em consideração os custos de computação das tarefas e os custos de transmissão de dados entre elas. Enfim, ao utilizar a técnica de \ac{rdpso} para escalonar aplicações \emph{workfows} de larga escala em nuvens, os autores conseguiram melhores reduções nos custos monetários, quando comparado aos escalonamentos providos pelos algoritmos \ac{PSO} e \ac{brs}. É importante frisar que ambos os métodos de otimização -- \ac{PSO} e \ac{rdpso} -- são classificados como meta-heurística.

Mohammadi \etal  propõem em \cite{Fard:2011:BTM:2114498.2116131} um algoritmo de escalonamento bi-critério de \emph{workflows} de tarefas para ambientes distribuídos com fins comerciais, como a computação em nuvem, por exemplo. Baseado na teoria dos jogos, esse algoritmo minimiza tanto o \emph{makespan}, quanto  o custo monetário da execução do \emph{workflow}



\section{Trabalhos Anteriores}








\section{Trabalhos Anteriores}
\label{sec:anteriores}

Este projeto é uma continuação do trabalho desenvolvido nesta disciplina no segundo semestre de 2011 pelos alunos Aloisio Vilas-Boas,  Andre Petris Esteve e Atilio Gomes Luiz. Estes alunos implementaram quatro algoritmos de escalonamento de \emph{workflows} em nuvens híbridas: algoritmo aleatório,  algoritmo \emph{round-robin}, \ac{PCP}\cite{Abrishami:2012:CSG:2360765.2361186} e \ac{PSO}\cite{Pandey:2010:PSO:1825731.1826139}.
Os dois primeiros algoritmos são simples e serviram apenas para realizar  uma comparação com aos outros dois algoritmos restantes, os quais são mais sofisticados pois são  baseados em heurísticas. Entretanto, o código implementados por esses alunos não consideram múltiplos provedores de \ac{IaaS} na nuvem pública, uma aspecto muito importante no ambiente da nuvem. Além disso, nas simulações apresentadas por esses alunos, cada máquina física instancia apenas uma única máquina virtual, uma característica não realística na computação em nuvem. Neste trabalho, pretendemos simular outros algoritmos de escalonamento de \emph{workflows} em nuvens híbridas (descritos na Seção \ref{sec:escalonadores}), além de utilizar múltiplos provedores de \ac{IaaS}, sendo que cada provedor será composto por \emph{hacks} homogêneos de máquinas físicas; porém, os \emph{hacks} entre terão poder computacional heterogêneo. 



\section{Procedimentos Realizados}
\label{sec:realizados}

Além da revisão bibliográfica dos algoritmos de escalonamento de \emph{workflows}, realizamos um estudo aprofundado no simulador \emph{Cloudsim} e  no código implementados pelos alunos descritos na seção anterior. Além disso, atualizamos a versão do \emph{Cloudsim}, da versão $2.1.1$ para $3.0$, a fim de corrigir \emph{bugs} interno do simulador. Em seguida, realizamos alguns testes nos algoritmos de escalonamento implementados e verificamos algumas inconsistências no código em relação as dependências de dados entre  nós do \emph{workflows}. Em outras palavras, o código implementado não considera várias dependências de um nó.  Além disso, devido à modelagem do código dos alunos não considerar múltiplos provedores de \ac{IaaS}, estamos restruturando o código a fim de deixar o ambiente de simulação mais realístico. Após terminado o ambiente de simulação do \emph{workflow} e corrigidos os erros encontrados até então, iniciaremos a implementação dos algoritmos de escalonamento de \emph{workflows}   apresentados na \nolinebreak Seção \ref{sec:escalonadores}.
\section{Próximos Passos}
\label{sec:proximos}


\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{ref}


\end{document}